<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel><title>~Zoviet</title><link>https://zoviet.github.io//index.html</link>
<description>Я жду апокалипсис</description><language>en</language>
<lastBuildDate>Sat, 16 Jan 2021 03:40:22 +0400</lastBuildDate>
<pubDate>Sat, 16 Jan 2021 03:40:22 +0400</pubDate>
<atom:link href="https://zoviet.github.io//feed.rss" rel="self" type="application/rss+xml" />
<item><title>
BashBlog против Facebook 
</title><description><![CDATA[

<p>Facebook пользоваться стало невозможно, но зачастую необходимо: <br />
скрепя зубами и покрываясь холодной испариной от боли и ненависти.  </p>

<p>Социальным сетям апокалипсиса никак нельзя доверять свои тексты: <br />
они превратяться из ваших в чужие, а из текстов - в контент.  </p>

<p>Категории: <a href='category_Soft.html'>Soft</a></p>
<p>Промолчу про манипуляцию сознанием, промолчу про чудовищные логи tcpview, промолчу про то, что собственный контент невозможно найти. Промолчу даже про цензуру, до уровня которой я вообще не рассчитывал дожить. Даже это, скрипя зубами, можно перетерпеть, благо никакой привычки к использованию соц.сетей как соц.сетей не имею - читаю троих по закладкам в браузере и использую messenger. </p>

<p>Перетерпеть оказалось невозможно то, что все без исключения мои домены Facebook наглухо забанил, а новомодный интерфейс даже в мобильной версии m.facebook.com стал в логи выдавать чудовищное, требовать JavaScript и виснуть. Про новомодный полноценный интерфейс вообще промолчу - его просто не вытягивает ни один из моих компов - ни thinkpad x60s, ни десктоп на g41, оба, естественно, на Libreboot. </p>

<p>Отдельного внимания заслуживает схема распространения контента, когда при каждом перепосте пропадает текстовое описание. Следовательно, становится невозможно донести вообще мысль. Можно только заголовок. Для конца мира характерно.</p>

<p>В общем стал искать генератор статических сайтов, чтобы генерировать контент из Markdown. Идея в том была, чтобы из текста генерировать картинку, которую скармливать парсеру Facebook по OpenGraph, а уж на нее, на картинку, писать что угодно. </p>

<p>Статика понятно почему тоже - чтобы можно было за несколько секунд развернуть по новому адресу после очередного попадания в черный цензурный список. Ну и удобней полноценно пользоваться из терминала.</p>

<p>В общем новомодные генераторы посмотрел - вникать в Jekyll ради простой задачи не стал, Hugo на 32-битную систему не встал, а 64-битных процессоров у меня не имеется: не мажор. Вернулся к тому, что до этого использовал постоянно для генерации документации вместо Mkdocs: [Luapress] (https://github.com/Fizzadar/Luapress). Там использована Сишная библиотека через Lua-стек: в общем не очень-то это нативно. Сам автор при этом на блоге-примере с радостью поведал о собственном переходе на Hugo).</p>

<p>В общем Bash - наше все. Генераторов на shell скриптах нашлось живых пяток, со свежими коммитами два. Выбрал самый убогий и допилил в общем то, что мне надо было: <a href="https://github.com/Zoviet/bashblog">https://github.com/Zoviet/bashblog</a></p>

<ol>
<li>Генерацию OpenGraph из текста сразу же при сохранении Markdown</li>
<li>Возможность выбора редактора для интерактивного режима терминала с его перезагрузкой</li>
</ol>

<p>Ну и перевел на русский, добавил локализацию и транлит URL, шаблонизатор ну и по мелочи. Вполне отлично для одного файла. Этот тестовый пост через него и написан. </p>



<!-- text end -->
<h3>Комментарии:</h3>

<p>Репозиторий блога - <a href="https://github.com/Zoviet/Zoviet.github.io">https://github.com/Zoviet/Zoviet.github.io</a>.</p>
<p>Лицензия текстов - FDLv1.3, что означает, что вы вольны делать с ними все, что вам угодно: изменять, копировать, удалять, менять, продавать и так далее. Уведомлять кого-либо о чем-либо не требуется.</p>
<p>Если вы видите в посте неточность, или с чем-то не согласны, делайте коммит в репозиторий. Обратите внимание на то, что править необходимо исходные Markdown файлы, а не уже собранные html.</p>
<p>Если вам все-таки хочется оставить в тексте комментарий, пожалуйста отбивайте его от основного текста линией (----).</p>
]]></description><link>https://zoviet.github.io//18091.html</link>
<guid>https://zoviet.github.io//./18091.html</guid>
<dc:creator>Alexandr Pavlov</dc:creator>
<pubDate>Sat, 16 Jan 2021 02:38:03 +0400</pubDate></item>
</channel></rss>
